
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Pourcentages : sujet d'entraînement 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\exods\\
%metro 09/08
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Le pourcentage d'élèves possédant un téléphone portable est donnée par le quotient : $$\dfrac{\text{Nombre d'élèves possédant un téléphone}}{\text{Nombre total d'élèves}}=\dfrac{120}{181}\simeq 0,66$$
              Il y a environ 66 \% des élèves qui ont un téléphone portable.\\

          \item $\dfrac{2}{3}\simeq 0,66$. Donc, oui on peut dire que près des deux tiers des élèves de sixième de ce collège possèdent un téléphone portable.\\

        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item $0,35\times 120=42$.\\
  42 élèves ont un forfait illimité.\\


          \begin{minipage}{10cm}
          \item Le forfait "compte bloqué 1 heure" représente 25 \% des élèves qui ont un téléphone portable.
          \end{minipage}
           \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Regardez bien}{
Il y a un angle droit sur le graphique. Cela signifie que le quart des élèves ont un compte bloqué ($\dfrac{1}{4}=0,25=25 \%$). }
\end{minipage}

         25 \% de 120 $=0,25 \times 120 =30$. Donc 30 élèves ont un compte bloqué.\\

         $120-42-30=48$.\\
         48 élèves ont un forfait 2 heures.

        \end{enumerate}




\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item On a $1-(0,28+0,53+0,11)=0,08$.\\
  \begin{minipage}{11cm}
Cela signifie que 19,2 dm$^3$ de minéraux secondaires représente 8 \% de ce bloc de granit.\\

Si $V$ est le volume du bloc de granit, on a 8 \% de $V=19,2$.\\
Ainsi, $0,08\times V=19,2$ soit $V=\dfrac{19,2}{0,08}=240$.\\

Le volume du bloc est 240 dm$^3$.

\end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{On réfléchit}{
On a toutes les données avec des pourcentages sauf celle des minéraux secondaires. Peut-on trouver quel pourcentage représentent les  19,2 dm$^3$ de minéraux secondaires ? Ce serait pas mal, non ?   }
\end{minipage}~\\[1em]


 \begin{minipage}{10cm}
  \item On convertit le volume $V$ du bloc en m$^3$. \\
  On a 240 dm$^3$ = 0,240 m$^3$. \\
  Or, un mètre cube de ce granit a une masse de 2,6 tonnes. \\
  On obtient $0,240 \times 2,6 = 0,624$.\\

      La masse du bloc de granit est de 0,624 tonne soit 624 kg.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Les conversions}{
1 m$^3$ =1000 dm$^3$ (N'hésitez  pas à faire un petit tableau de conversion) et 1 tonne = 1000 kg.   }
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}

\newpage

\exods\\
Il s'agit d'une exercice sur des proportions échelonnées. \\

En notant $E$ les employés de l'entreprise, $P$ ceux qui habitent Paris  et $V$  ceux qui viennent en voiture, on obtient le schéma :\\


\begin{minipage}{13cm}

\begin{center}


\psset{xunit=0.9cm,yunit=0.9cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-1.)(15.,4.)
\rput{5.40}(4.09,2.09){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=green](0,0)(2.81,1.40)}
\rput{2.81}(3.84,2.4){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(3.84,2.33){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{2.81}(9.7,2.38){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(9.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{0.98}(13.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\psline{->}(6.88,2.42)(8.24,2.39)
\psline{->}(11.15,2.36)(13.01,2.33)
\rput[tl](7.06,3.3){$\times \dfrac{2}{3}$}
\rput[tl](11.8,2.8){$\times p'$}
\rput[tl](5.8,3.1){\green{$E$}}
\rput[tl](4.84,2.84){\blue{$P$}}
\rput[tl](4.08,2.5){\red{$V$}}
\rput[tl](10.62,2.9){\blue{$P$}}
\rput[tl](9.9,2.5){\red{$V$}}
\rput[tl](13.14,2.5){\red $V$}
\psline(4.00,0.67)(4.,0.)
\psline(4.,0.)(13.48,0.)
\psline{->}(13.48,0.)(13.50,1.95)
\rput[tl](7.92,-0.1){$\times 0,3$}
\end{pspicture*}

\end{center}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5.2cm}
\postitpp{5.2cm}{Attention}{
Comme toujours avec ce genre d'exercices, faites bien attention aux ensembles de référence des pourcentages. Ici, $\dfrac{2}{3}$ et 30 \% s'appliquent sur les employés de l'entreprise. Ce n'est pas 30 \% des employés qui habitent Paris qui viennent en voiture mais bien \mbox{30 \%} des employés de l'entreprise.  }
\end{minipage}


D'après ce schéma, on a $\dfrac{2}{3}\times p'=0,3$ soit $p'=0,3\times \dfrac{3}{2}=0,45$.\\

45 \% des employés qui habitent Paris viennent en voiture.


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La poubelle a une superficie de $6 \times \np{550000} = \np{3300000}$ (3,3 millions de kilomètres carrés)\\

  \item Augmenter de 10\,\%, c'est multiplier par 1,1.

Dans un an la superficie sera égale à $\np{3300000} \times 1,1 = \np{3630000}~\left(\text{km}^2\right)$.\\

  \item Chaque année on multiplie la superficie par 1,1, donc au bout de quatre ans celle-ci sera égale à :

$\np{3300000} \times 1,1^4 = \np{4831530}$, soit beaucoup moins que le double de la superficie de départ. $1,1^4 = \np{1,4641}$ qui correspond à une augmentation de 46,41\,\%.
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $p=\dfrac{1,5}{180}\simeq 0,0083$.\\

  \begin{minipage}{8cm}
  Il y a 0,83 \% d'oméga-3 dans le saumon d'élevage.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{10cm}
\postitpp{10cm}{Arrondi et affichage calculatrice}{On obtient à la calculatrice l'affichage suivant :\image{3cm}{annexes/valapp.ps}. Pas de panique ! Cette écriture se lit $8,33\times 10^{-3}$ soit 0,0083 (on décale de 3 crans la virgule vers la gauche). Attention à l'arrondi à 0,01 \%. Il faut donc quatre chiffres en valeur décimale !
  }
\end{minipage}

  \begin{minipage}{10cm}
  \item $0,78 \%$ de la masse de saumon sauvage donne la masse d'oméga-3.\\

  Ainsi, la masse d'oméga-3 contenue dans une portion de 180 g est donnée par : $$0,0078\times 180\simeq 1,4$$

  Il y a environ 1,4 g d'oméga-3 dans une portion de 180 g de saumon sauvage.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Avec la formule}{Avec la formule $p=\dfrac{n}{N}$, on a $0,0078=\dfrac{n}{180}$ soit $n= 0,0078\times 180$ par produit en croix, ce qui revient au même .... Ouf !\\
N'oubliez pas $0,78 $\%$=\dfrac{0,78}{100}=0,0078$.
  }
\end{minipage}
\newpage
  \item Tableau complété :
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|*{5}{c|}}\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{2}{|c|}{\'Elevage} & 	 \multicolumn{2}{|c|}{Sauvage}\\ \cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{}&	Pourcentage&	Quantit\'e	&Pourcentage&	 Quantit\'e\\
 \multicolumn{1}{c|}{}& 	d'om\'ega-3&	d'om\'ega-3&	d'om\'ega-3&	 d'om\'ega-3\\ \hline
 Saumon&\blue0,83\%&		1,5 g&	0,78\%\,\%&\blue 1,4 g \\
(180g)&&&&\\ \hline
Truite&\blue 0,72\%&	1,3 g&	0,22\,\%&\blue 0,4 g\\
(180g)&&&& \\ \hline
\end{tabular}
 \end{center}
 ~\\


  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item En utilisant, on voit que dans une portion de truite de 180 g, il y a 1,3 g d'oméga-3.\\
  Ces 1,3 g d'oméga-3 représente 37 \% des besoins hebdomadaires.\\
  Si on note B les besoins hebdomadaires en oméga-3 d'un être humain, on a 37 de B = 1,3.\\

  Ainsi : $$0,37\times B=1,3\hspace{1cm} \text{soit} \hspace{1cm} B=\dfrac{1,3}{0,37}\simeq 3,5$$

  Les besoins hebdomadaires en oméga-3 sont bien de 3,5 g environ.\\

          \item Les besoins hebdomadaires en oméga-3 sont de 3,5 g d'après la question précédente.\\
          Si on note $T$ la quantité de truite sauvage qu'il faudrait consommer pour couvrir la totalité de ces besoins hebdomadaires, on a : $$0,0022\times T=3,5\hspace{1cm} \text{soit} \hspace{1cm} T=\dfrac{3,5}{0,0022}\simeq 1590 $$
          Il faudrait consommer 1 590 g  pour couvrir les besoins hebdomadaires en oméga-3 d'un être humain.
        \end{enumerate}

\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La situation peut-être modélisée par le schéma suivant :


 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small en 1995}
\uput[d](3,4.9){\small $2,67 $ \euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small en 2000}
\uput[d](7.5,4.9){\small $x $ \euro}
\uput[u](5.25,7){\small $+19,85$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 1,1985$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
$\bullet~$ Le coefficient multiplicateur associé à une hausse de 19,87 \% est donné par : $$CM=1+0,1985=1,1985$$
$\bullet~$ $x=2,67\times 1,1985\simeq 3,20$.\\
Le prix d'un paquet de cigarettes en 2000 est 3,20 \euro.

  \end{minipage}


  \newpage
  \item La situation peut-être modélisée par le schéma suivant :


 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small  en 2001}
\uput[d](3,4.9){\small $ x$ }
\uput[d](7.5,5.3){\small en 2009}
\uput[d](7.5,4.9){\small $54,9 $ milliards }
\uput[u](5.25,7){\small $-34,25$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 0,6575$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
$\bullet~$ Le coefficient multiplicateur associé à une baisse de 34,25 \% est donné par : $$CM=10,3425=0,6575$$
$\bullet~$ $x\times 0,6575=54,9$, soit $x=\dfrac{54,9}{0,6575}\simeq 83,50$.\\
Environ 83,5 milliards de cigarettes ont été vendues en 2001.

  \end{minipage}
  \item  La situation peut-être modélisée par le schéma suivant :


 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small en 2005}
\uput[d](3,4.9){\small $x$ \euro }
\uput[d](7.5,5.3){\small en 2010}
\uput[d](7.5,4.9){\small $5,65 $ \euro}
\uput[u](5.25,7){\small $+13$ \%}
\uput[u](5.25,3){\small $\times 1,13$}
\uput[d](5.25,3){\small $\times CM$}
\end{pspicture*}
\end{center}
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
$\bullet~$ Le coefficient multiplicateur associé à une hausse de 13 \% est donné par : $$CM=1+0,13=1,13$$
$\bullet~$ $x\times 1,13=5,65$ soit $x=\dfrac{5,65}{1,13}=5$.\\
Le prix d'un paquet de cigarettes en 2005 est 5 \euro.

  \end{minipage}~\\

  \item La situation peut-être modélisée par le schéma suivant :



\begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,1.)(15.,9.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small en $2014$}
\uput[d](7.5,5.3){\small  en $2015$}
\uput[d](3,5){\small $45$ milliards}
\uput[d](7.5,5){\small $~$}

\rput{2.}(12.3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](12.3,5.3){\small en $2016$}
\uput[d](12.3,5){\small $~$}
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](7.8,6.)(7.8,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,7.)(12.3,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,4.)(7.8,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,3.)(12.3,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.3,7.)(12.3,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.3,3.)(12.3,4.)


\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](2.8,6.)(2.8,8)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,8)(12.5,8)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,4.)(2.8,2)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,2)(12.5,2)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.5,8)(12.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.5,2)(12.5,4.)

\uput[d](7.8,2.5){\small $\times CM_G$}
\uput[u](5,3){\small $\times CM_1$}
\uput[u](5,2.5){\small $\times 0,9715$}
\uput[u](10,3){\small $\times CM_2$}
\uput[u](10,2.5){\small $\times 0,9896$}
\uput[u](7.8,7.5){\small $T_G$}
\uput[u](7.8,8){\small $-3,87$ \%}
\uput[u](5,6.5){\small $T_1$}
\uput[u](5,7){\small $-2,85$ \%}
\uput[u](10,6.5){\small $T_2$}
\uput[u](10,7){\small $-1,04$ \%}
\uput[d](7.8,2.){\small $\times 0,9613964$}



\end{pspicture*}
\end{center}
  $\bullet~$ $CM_1=1-0,0285=0,9715$ et $CM_2=1-0,0104=0,9896$.\\

  $\bullet~$ $CM_G=CM_1\times CM_2=0,9715\times 0,9896=0,9613964$.\\

  $\bullet~$ $T_G=CM_G-1=0,9613964-1\simeq-0,0386$.\\

  Le taux global d'évolution entre 2014 et 2016 du nombre de cigarettes vendues est environ -3,86 \%.

\end{enumerate}


\newpage


\exods\\
La situation peut-être modélisée par le schéma suivant :


\begin{center}
 \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,1.)(15.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.3){\small $V_1$}
\uput[d](7.5,5.3){\small $V_2$}
\rput{2.}(12.3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](12.3,5.3){\small $V_1$}
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](7.8,6.)(7.8,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,7.)(12.3,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,4.)(7.8,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](7.8,3.)(12.3,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.3,7.)(12.3,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.3,3.)(12.3,4.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](2.8,6.)(2.8,7.5)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,7.5)(12.5,7.5)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,4.)(2.8,2.5)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](2.8,2.5)(12.5,2.5)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.5,7.5)(12.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(12.5,2.5)(12.5,4.)
\uput[d](7.8,2.5){\small $\times 1$}
\uput[u](5,3){\small $\times 1,113$}
\uput[u](10,3){\small $\times CM_R$}
\uput[u](7.8,7.5){\small $0$ \%}
\uput[u](5,6.5){\small $+11,3$ \% }
\uput[u](10,6.5){\small $T_R$}
\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{minipage}{10cm}
On a $CM\times CM_R=1$, soit $CM_R=\dfrac{1}{1,113}\simeq 0,8985$.\\

$T_R\simeq 0,8985-1=-0,1015$ soit $-10,15$ \%.\\

Le pourcentage de réduction qu'il doit consentir est de 10,15 \%.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{N'oubliez pas !}{Le produit du coefficient multiplicateur et de son coefficient multiplicateur réciproque est 1.
  }
\end{minipage}
\end{document}


